\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2015}{Заключительная контрольная}{10 класс}

\section*{Теоретические вопросы}

\begin{enumerate}
	\item Как влияет на колебания постоянная сила, дополнительно действующая на осциллятор?
	\item Как выглядит фазовая траектория затухающих колебаний?
	\item Напишите формулу амплитуды для биений.
	\item Почему начиная с некоторого момента одним слагаемым в решении уравнения для затухающих колебаний с вынуждающей силой
		можно пренебречь?
	\item Докажите, что $|z|^2 = z \bar{z}$.
\end{enumerate}


\section*{Задачи}


\libproblem{savchenko}{3.2.29}
\libproblem{savchenko}{3.2.18}
\libproblem{savchenko}{3.2.36}

  

\section*{Практическое задание}


\textbf{Оборудование}:
линейка, однородный брусок.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Задача}:
измерить коэффицент трения бруска о стол. Стол поднимать нельзя.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Решение}:
начиная с нижней грани, толкаем брусок линейкой. Находим место, где он начинает
опрокидываться. Расписываем уравнение моментов.


\vspace{0.5cm}
\textbf{Разбалловка}:
\begin{itemize}
	\item методика~--- $3$ балла;
	\item измерения~--- $3$ балла;
	\item расписаны силы~--- $1$ балла;
	\item погрешность~--- $1$ балл;
	\item результат~--- $2$ балла.
\end{itemize}

\section*{Спецкурс: механика твердого тела}
\setcounter{notask}{1}

\taskpic{
	Два однородных стержня длины $\ell$ налетают друг на друга и сталкиваются краями. Массы стержней
    равны. Скорости стержней направлены противоположно, перпендикулярны стержням и равны $v$. Для одного
    из стержней определите скорость его центра масс и угловую скорость после удара. Удар считайте
    абсолютно упругим. 
}{ 
	\begin{tikzpicture}
		\draw[line width = 3pt] (0, 0) -- (0, 1);
		\draw[->] (0, 0.5) -- (0.7, 0.5);
		\draw[line width = 3pt] (2, 0.9) -- (2, 1.9);
		\draw[->] (2, 1.4) -- (1.3, 1.4);
	\end{tikzpicture}
}
  
\taskpic{
	Однородный цилиндр массы $m$ насажен на ось, прикрепленную к стене пружиной жесткости $k$. Цилиндр не
    проскальзывает по поверхности. Определите период колебаний системы.
}{ 
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\draw[platform] (3,0) -- (0,0) -- (0,1);
		\draw (2, 0.5) circle (0.5);
		\draw[spring] (0.3, 0.5) -- (1.3, 0.5);
		\draw (0, 0.5) -- (0.3, 0.5);
		\draw (1.3, 0.5) -- (2, 0.5);
	\end{tikzpicture}
}

  
\section*{Спецкурс: введение в квантовую механику}
\begin{enumerate}
	\item Как будет выглядеть картина распределения электронов при пролете через экран с двумя
        отверстиями при наблюдении за ними? Без наблюдения?
	\item Чем плоха планетарная модель атома?
	\item На что влияет частота и интенсивность света при фотоэффекте?
	\item В чем заключается гипотеза де Бройля?
	\item Что такое спин?
\end{enumerate}

\setcounter{notask}{1}
\task{
	На ион $\mathrm{He}^{2+}$ из бесконечности прилетает электрон и попадает на первый уровень. Рядом
    находится атом водорода. С какой скоростью из него может вылететь электрон?
}

\task{
	Оценить с помощью соотношения неопределенностей неопределенность скорости электрона в атоме водорода,
    полагая размер атома $l$. Сравнить полученную величину со скоростью электрона на первой боровской
    орбите данного атома.
}


\section*{Спецкурс: производные и интегралы}


\begin{enumerate}
	\item Что такое первообразная функции? Найти производную функции $\frac{\ln(x^2 + 2^x)}{\sqrt{x}}$.
	\item Найти $\int x^2 \sin x dx$.
	\item Разложить $\ln(x + 1)$ в ряд Маклорена. 
\end{enumerate}

\libproblem{city}{2000-09-2}

\end{document}